%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 12.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{27 ноября 2018г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Масштабирование блокировок}

\frame{\frametitle{ }
\vspace{2em}
\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1,trim=87 0 0 0]{images/lock1.png}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Ticket lock}
{\small
\begin{verbatim}
struct spinlock_t {
  int current_ticket;
  int next_ticket;
}

void spin_lock(spinlock_t *lock)
{
  int t =
    atomic_fetch_and_inc(&lock->next_ticket);
  while (t != lock->current_ticket)
    ; /* spin */
}

void spin_unlock(spinlock_t *lock)
{
  lock->current_ticket++;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Ticket lock}
\begin{itemize}
    \item Ticket lock - блокировка из ядра Linux 2.6
    \item Тред, входящий в критическую секцию получает номер
    \item Ожидание исполнения происходит в цикле, пока не придёт очередь
    \item В отличие от обычного spinlock ожидающие треды образуют FIFO очередь
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{MESI}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/mesi.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Modified: Текущий процессор содержит модифицированную линию. В других кешах её не может быть.
    \item Exclusive: Линия не модифицирована, но известно, что её нет в других кешах
    \item Shard: Линия не модифицирована и может находиться в других кешах
    \item Invalid: Линия не используется
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Чтение переменной}
\only<1>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=1]{images/lock.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=2]{images/lock.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=3]{images/lock.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=9]{images/lock.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=4]{images/lock.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=5]{images/lock.pdf}}
\only<7>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=6]{images/lock.pdf}}
\only<8>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=7]{images/lock.pdf}}
\only<9>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=10]{images/lock.pdf}}
\only<10>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=8]{images/lock.pdf}}
\only<11>{
\begin{itemize}
    \item Чтения из разных процессоров сериализуются
    \item Когда ядер становится много, ожидание получается большим
    \item Стоимость блокировки линейная по числу ядер
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Бенчмарки}
\begin{itemize}
    \item FOPS - создаёт файл, запускает по процессу на ядро, который в цикле вызывает open и close.
    \item MEMPOP - запукает по процессу на ядро, который в цикле делает mmap 64КБ памяти с флагом MAP\_POPULATE
    \item PFIND - запускает параллельный find, раздавая процессам одинаковое количество поддиректорий верхней директории.
    \item EXIM - почтовый сервер. Процесс слушает SMTP соединения на TCP сокете и форкается на каждый коннект.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{FOPS}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock1.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Показано количество операций.
    \item Пик на 2 ядрах.
    \item На 48 ядрах производительность 3\% от одного ядра.
    \item Проблема из-за блокировки на записи в кеше inode для счётчика ссылок на inode
    \item Защищённый участок занимает всего 92 цикла
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{MEMPOP}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock2.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Показано количество операций.
    \item Пик на 9 ядрах.
    \item На 48 ядрах производительность 35\% от одного ядра
    \item Проблема из-за блокировки на структуре, которая мапит физические страницы в VMA
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{PFIND}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock3.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Показано количество завершающихся в секунду процессов find
    \item Пик на 14 ядрах.
    \item На 48 ядрах производительность примерно как на одном ядре.
    \item Проблема из-за блокировки в кеше блоков.
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{EXIM}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock4.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Показана производительность бенчмарка
    \item Проблема из-за блокировки в струкутре отображения физических страниц в VMA
    \item В ядре 3.0.0 пофикшено увеличением критической секции - блокировка берётся ранее.
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Причины}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В нашей системе $n+1$ состояние: сколько процессоров ждут очереди.
    \item Пусть частота, с которой одно ядро берёт блокировку - $1/a$, время работы критической секции - $s$, а время доставки между кешами - $c$.
    \item Частота, с которой приходит новый ожидающий
    $$a_k = (n-k)/a$$
    \item Частота, с которой блокировка освобождается
    $$s_k = \frac{1}{s + ck/2}$$
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Вероятность стаблильного состояния с $k$ ожидающими ядрами
    $$P_k \cdot a_k = P_{k+1} \cdot s_k $$
    \item Отсюда получается
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth,page=1]{images/lock5.png}
\end{center}
    \item Матожидание простаивающих ядер: $$\sum_{i=0}^n i \cdot P_i$$
\end{itemize}
}
%\only<2>{
%\begin{itemize}
%\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/lock5.png}
%\end{itemize}
%}
\only<3>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock6.png}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Масштабируемые блокировки}
\begin{itemize}
    \item Получается, что для коротких критических секций лучше использовать масштабируемые блокировки
    \item Одна из таких - MCS lock
    \item Очередь ожидания состоит из элементов
\begin{verbatim}
struct mcs_spinlock {
  struct mcs_spinlock *next;
  int locked; /* 1 if lock acquired */
};
\end{verbatim}
    \item В MCS lock каждый тред ждёт на "своём" эелементе
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{MCS lock}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/mcs.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/mcs.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/mcs.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/mcs.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/mcs.pdf}}
\only<6>{
\begin{itemize}
    \item Взятие: атомарно меняем голову со своей структурой
    \begin{itemize}
        \item Если лок не был взят, мы его захватили
        \item Если лок был взят, то мы теперь знаем структуру на том CPU, который взял лок. Пишем в её \texttt{next} указатель на свою.
    \end{itemize}
    \item Освобождение: атомарно меняем указатель в голове на \texttt{NULL}, сравнивая его со своей структурой
    \begin{itemize}
        \item Если успех, то очередь была пуста и блокировка освобождена
        \item Если неудача, то наш \texttt{next} указывает на следующий элемент в очереди, нужно в нём сбросить лок.
    \end{itemize}
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Результаты}
\begin{itemize}
    \item Блокировки, которые мешали предыдущим тестам заменены на MCS lock.
    \item Все тесты FOPS, MEMPOP, PFIND и EXIM улучшились
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{FOPS}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock7.png}}
}

\frame{\frametitle{MEMPOP}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock8.png}}
}

\frame{\frametitle{PFIND}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock9.png}}
}

\frame{\frametitle{EXIM}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/lock10.png}}
}

\section{RCU}

\frame{\frametitle{Предпосылки}
\begin{itemize}
    \item В ядре много read-write блокировок
    \item Нужно повышать параллельность
    \item В идеале, чтобы чтение могло работать параллельно с записью
    \item Блокировка должна занимать строго определённое время
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Модификация структур данных}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Основная задача - чтение структур данных во время апдейта
    \item Пример - удаление элемента из списка
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=1]{images/rcu.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=2]{images/rcu.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=3]{images/rcu.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=4]{images/rcu.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс RCU}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item \texttt{rcu\_read\_lock} - начало критической секции на чтение
    \item \texttt{rcu\_read\_unlock} - завершение критической секции на чтение
    \item \texttt{synchronize\_rcu} - подождать завершения всех критических секций на чтение, которые начались до вызова синхронизации.
    \item \texttt{rcu\_dereference} - разыменовать указатель внутри критической секции
    \item \texttt{rcu\_assign\_pointer} - Записать значение в указатель, который читается из критической секции
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/rcu.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример: замена элемента списка}
\begin{verbatim}
LIST_HEAD(head);

p = search(head, key);
q = kmalloc(sizeof(*p), GFP_KERNEL);
*q = *p;
/* change q */
list_replace_rcu(&p->list, &q->list);
synchronize_rcu();
kfree(p);
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{RCU: простая имплементация}
\begin{itemize}
    \item Основной вопрос в том, как сделать \texttt{synchronize\_rcu} эффективно
    \item Хорошо было бы разделить чтения на эпохи
    \item В ядре уже есть естественные эпохи, связаные с переключением контекста
    \item Чтобы их использовать в критической секции отключается вытеснение, а \texttt{synchronize\_rcu} ждёт когда на всех CPU случится переключение контекста
\begin{verbatim}
   for_each_online_cpu(cpu)
     run_on(cpu);
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Сравнение RCU с RW lock}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/rwlockRCUperfPREEMPT.jpg}}
}


\end{document}

